\ifx\allfiles\undefined
\documentlecture[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}  %  这一句是新增加的
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{amsmath}   % 数学公式
\usepackage{graphicx}
\usetikzlibrary{arrows, calc, decorations.pathmorphing}
\allowdisplaybreaks % 允许公式跨页换行
\newcommand{\pa}{\partial}
\newcommand{\mT}{\raisebox{0.1ex}{$\scriptstyle -T$}} % 调整高度为 0.1ex
\newcommand{\lmT}{\raisebox{-0.85ex}{$\scriptstyle -T$}} % 调整高度为 -0.85ex
\newcommand{\mone}{\raisebox{0.1ex}{$\scriptstyle -1$}} % 调整高度为 0.1ex
\newcommand{\lmone}{\raisebox{-0.85ex}{$\scriptstyle -1$}} % 调整高度为 -0.85ex
\newcommand{\lsup}[1]{\raisebox{-0.1ex}{$\scriptstyle #1$}}
\newcommand{\llsup}[1]{\raisebox{-0.85ex}{$\scriptstyle #1$}}
\newcommand{\mathminus}{\!\!-\!\!} % 数学环境连字符
\newcommand{\vvec}[1]{\symbf{#1}}
\newcommand{\ten}[1]{\mathbb{#1}}


\begin{document}
%\input{/config/cover} % 单独编译时，其实不用编译封面目录之类的，如需要不注释这句即可
\else
\fi
%  ↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓↓ 正文部分
\chapter{流体力学基础}
\section{前置知识及基本概念}
\subsection{回忆}
数学工具：多元函数微积分（偏导数、全微分），矢量代数与矢量微积分（梯度、散度、旋度）
，奥--高定理，斯托克斯定理，二阶张量（对称张量、反对称张量、张量分解），赝矢量，
常微分方程，偏微分方程（拉普拉斯方程、扩散方程），量纲分析（白金汉\(\pi\) 定理）。

运动学基本概念：连续介质假设，流体微团（流体质点），欧拉描述，拉格朗日描述，
物质导数（随体导数），当地导数，对流项，流线，迹线（轨迹线），脉线（染色线）。
\subsection{应力张量} 
在连续介质力学中将流体视为连续填充空间的物质。此时，相邻流体部分之间的相互作用力通过假想截面上的面力分布来描述。

考虑流体内部一个以单位法向量 $\mathbf{n}$ 的假想面元 $\mathrm{d}S$。
令 $\mathrm{d}\mathbf{f}$ 为该面元两侧流体之间的相互作用力，可写成：
\begin{equation}
\mathrm{d}\mathbf{f} = \mathbf{t}(\mathbf{n}) \, \mathrm{d}S,
\end{equation}
其中 $\mathbf{t}(\mathbf{n})$ 称为应力矢量（或称牵引力矢量），它依赖于该点处面元的空间取向 $\mathbf{n}$。

\begin{principle}[柯西应力原理]
    应力矢量 $\mathbf{t}(\mathbf{n})$ 与法向量 $\mathbf{n}$ 之间的关系是线性的。存在一个二阶张量 $\boldsymbol{\sigma}$，使得：
    \begin{equation}
    \mathbf{t}(\mathbf{n}) = \boldsymbol{\sigma} \cdot \mathbf{n}\quad \text{或} \quad t_i(\mathbf{n}) = \sigma_{ij} n_j
     \end{equation}
     其中 $\boldsymbol{\sigma}$ 即为应力张量，其分量 $\sigma_{ij}$ 表示作用在法向为 $j$ 的面元上、沿 $i$ 方向的应力分量。
\end{principle}
\begin{proof}[量级分析]
取一个以 $O$ 为顶点、斜面法向为 $\mathbf{n}$ 的微小四面体，其三个坐标面分别垂直于
 $x_1, x_2, x_3$ 轴，面积分别为斜面面积\(\mathrm{d}S\)乘$\mathbf{n}$ 的分量 $n_1, n_2, n_3$。令四面体的特征尺度为 $h$，则体积 $\propto h^3$，面积 $\propto h^2$。
 当 $h \to 0$ 时，体积力（如重力、惯性力）的量级为 $O(h^3)$，远小于面力的量级 $O(h^2)$，
 因此体积力在极限下不影响平衡，四个面上的面力之和为零。
 \[
\mathbf{t}(\mathbf{n}) \, \mathrm{d}S + \mathbf{t}(-\mathbf{e}_1) \, \mathrm{d}S_1 + \mathbf{t}(-\mathbf{e}_2) \, \mathrm{d}S_2 + \mathbf{t}(-\mathbf{e}_3) \, \mathrm{d}S_3 = \mathbf{0}
\]
约去公共因子 \(\mathrm{d}S\)，得到
\[
\mathbf{t}(\mathbf{n}) = n_1 \mathbf{t}(\mathbf{e}_1) + n_2 \mathbf{t}(\mathbf{e}_2) + n_3 \mathbf{t}(\mathbf{e}_3)
\]
\end{proof}

\begin{proposition}
在\textcolor{red}{流体微元上的合力矩为零}条件下，应力张量是对称的：
\begin{equation}
\sigma_{ij} = \sigma_{ji}
\end{equation}
\begin{proof}[量级分析]
考虑一个边长分别为 \(\mathrm{d}x, \mathrm{d}y, \mathrm{d}z\) 的微小立方体流体微元。
对绕 \(z\) 轴的力矩，仅有切向分量 \(\sigma_{xy}\) 和 \(\sigma_{yx}\) 产生净贡献。
作用于与 \(x\) 轴垂直的两个面上的 \(\sigma_{xy}\) 构成一对反向力偶，其合力矩为；
作用于与 \(y\) 轴垂直的两个面上的 \(\sigma_{yx}\) 构成一对正向力偶，其合力矩为。
因此绕 \(z\) 轴的净力矩为
\[
M_z = (\sigma_{yx}-\sigma_{xy}) \, \mathrm{d}x \, \mathrm{d}y \, \mathrm{d}z,
\]
其量级为 \(O(h^3)\)。立方体的转动惯量 \(I \propto \rho h^5\)，角加速度 \(\dot{\omega}\) 的量级至多为 \(O(1)\)，
故惯性力矩 \(I\dot{\omega}\) 的量级为 \(O(h^5)\)。当微元尺寸趋于零时惯性力矩可忽略。为保持力矩平衡
\[
M_z = 0 \quad \Rightarrow \quad \sigma_{xy} = \sigma_{yx}
\]
\end{proof}
\end{proposition}
\begin{proposition}
    应力张量 $\boldsymbol{\sigma}$ 可以唯一地分解为一个球量部分（各项同性的静水压力）和一个偏量部分（流体黏性引起的各向异性应力）：
\begin{equation}\label{eq:stress_composition}
\boldsymbol{\sigma} = -p \mathbf{I} + \boldsymbol{\tau}\quad \text{或} \quad \sigma_{ij} = -p \delta_{ij} + \sigma'_{ij}
\end{equation}
其中：
\begin{itemize}
    \item $p = \frac{1}{3}\mathrm{tr}(\boldsymbol{\sigma}) = \frac{1}{3}\sigma_{kk}$ ，代表静水压力（压应力为正）；
    \item $\boldsymbol{\tau}$ 黏性应力张量，无迹 $\mathrm{tr}(\boldsymbol{\tau}) = 0$，代表由流体黏性引起的各向异性应力，导致流体发生剪切变形；
    \item $\mathbf{I}$ 为单位二阶张量（克罗内克符号 $\delta_{ij}$）。
\end{itemize}
\end{proposition}
\begin{note}
    可以发现流体力学的应力张量是在流体静力学的基础上修正出的。
\end{note}

\subsection{流体的控制方程} 
\paragraph{连续性方程（质量守恒方程）}

考虑流体中任意一个\textcolor{red}{在参考系下固定的体积} $\mathcal{V}$，其边界为封闭曲面 $\mathcal{S}$，单位外法向量为 $\mathbf{n}$。
令 $\rho(\mathbf{r}, t)$ 为流体密度，$\mathbf{u}(\mathbf{r}, t)$ 为流速，则质量守恒的积分形式可写为：
\begin{equation}
\frac{d}{dt} \left( \iiint_{\mathcal{V}} \rho \, dV \right) 
=\iiint_{\mathcal{V}} \frac{\partial \rho}{\partial t} \, dV+0
= - \iint_{S} \rho \, \mathbf{u} \cdot \mathbf{n} \, dS
\end{equation}
对第二个等式应用奥--高定理：
\begin{equation}
\iiint_{\mathcal{V}} \left[ \frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot (\rho \mathbf{u}) \right] dV = 0
\end{equation}
由于体积 \( \mathcal{V} \) 的选择具有任意性，可得到连续方程的微分形式：
\begin{equation}\label{eq:continuity_euler}
\boxed{\frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot (\rho \mathbf{u}) = 0}
\end{equation}
此为欧拉观点下的连续性方程，因为选择的区域在描述流动的参考系下是固定的。

\begin{note}
类比，电磁学中的电荷守恒方程\(\frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{J} = 0\)，
其中\(\rho\)表示电荷密度，\(\mathbf{J}\)表示电流密度。
\end{note}

将方程~\eqref{eq:continuity_euler}的散度项展开，得到拉格朗日观点下的连续性方程：
\begin{equation}\label{eq:continuity_lagrange}
\frac{\partial \rho}{\partial t} + \rho \nabla \cdot \mathbf{u} + \mathbf{u} \cdot \nabla \rho
=\boxed{\frac{d\rho}{dt} + \rho \nabla \cdot \mathbf{u} = 0}
\end{equation}
该形式表明，对于跟随流体微团运动的观察者来说，
密度的变化率等于流体微团的体积膨胀率的负值 \( -\rho \nabla \cdot \mathbf{u} \)。

对于\textcolor{red}{不可压缩流体}，每个流体微团的密度沿其运动轨迹保持不变\(d\rho/dt = 0\)，
连续性方程简化为速度场的散度为零：
\begin{equation}\label{eq:continuity_incompressible}
\boxed{\nabla \cdot \mathbf{u} = 0}
\end{equation}

\paragraph{本构方程（牛顿流体）}
牛顿流体满足以下两条基本假设：
\begin{enumerate}
    \item 黏性应力与应变率张量成线性关系；
    \item 流体为各向同性介质。
\end{enumerate}

应变率张量定义为：
\begin{equation}
\mathbf{e} = \frac{1}{2} \left( \nabla \mathbf{u} + (\nabla \mathbf{u})^T \right), \quad e_{ij} = \frac{1}{2}\left( \frac{\partial u_i}{\partial x_j} + \frac{\partial u_j}{\partial x_i} \right).
\end{equation}

对于各向同性线性材料，最一般的四阶张量形式可简化为两个独立系数。
\begin{equation}\label{eq:constitutive_general}
\boldsymbol{\tau} = 2A\mathbf{e} + B (\nabla \cdot \mathbf{u})
\quad \text{或}\quad \sigma'_{ij} = 2Ae_{ij} + B \, \delta_{ij}e_{ll}
\end{equation}

由此可得：
\begin{equation}\label{eq:constitutive_newtonian}
\boldsymbol{\tau} = 2\mu \mathbf{e} + \left( \lambda - \frac{2}{3}\mu \right) (\nabla \cdot \mathbf{u}) \mathbf{I}
\quad \text{或}\quad 
\sigma'_{ij} = \mu \left(2e_{ij} - \frac{2}{3} \delta_{ij} e_{ll}\right) + \lambda \, \delta_{ij}e_{ll}
\end{equation}
其中 $\mu$ 为剪切黏度（动力黏度），$\lambda$ 为体积黏度（第二黏度）。第一项对应无体积变化时的纯剪切变形，第二项对应各向同性的胀缩变形。

\begin{explain}
类似于应力张量，将应变率张量分解为偏量部分（无迹）和球量部分（各向同性）：
\begin{equation}
\epsilon_{ij} = \underbrace{\left(\epsilon_{ij} - \frac{1}{3}\delta_{ij}\epsilon_{kk}\right)}_{\text{偏量}} + \underbrace{\frac{1}{3}\delta_{ij}\epsilon_{kk}}_{\text{球量}}.
\end{equation}

代入一般形式~\eqref{eq:constitutive_general}，依旧分解为偏量部分（无迹）和球量部分（各向同性）得：
\[
\begin{aligned}
\sigma'_{ij} &= A \epsilon_{ij} + B \delta_{ij}\epsilon_{kk} \\
&= A\left[\left(\epsilon_{ij} - \frac{1}{3}\delta_{ij}\epsilon_{kk}\right) + \frac{1}{3}\delta_{ij}\epsilon_{kk}\right] + B\delta_{ij}\epsilon_{kk} \\
&= A\left(\epsilon_{ij} - \frac{1}{3}\delta_{ij}\epsilon_{kk}\right) + \left(B + \frac{A}{3}\right)\delta_{ij}\epsilon_{kk}
\end{aligned}
\]

令剪切黏度 $\mu := A$，体积黏度 $\lambda := B + A/3$，则：
\[
\sigma'_{ij} = \mu \left(2e_{ij} - \frac{2}{3} \delta_{ij} e_{ll}\right) + \lambda \, \delta_{ij}e_{ll}
\]
\end{explain}

对于不可压缩流体，$\nabla \cdot \mathbf{u} = 0$，本构方程简化为：
\begin{equation}
\boldsymbol{\tau} = 2\mu \mathbf{e} = \mu \left( \nabla \mathbf{u} + (\nabla \mathbf{u})^T \right)
\quad \text{或} \quad
\sigma'_{ij} = 2\mu e_{ij} =\mu \left( \frac{\partial u_i}{\partial x_j} + \frac{\partial u_j}{\partial x_i} \right)
\end{equation}

\paragraph{流体运动方程（动量守恒方程）}
基于牛顿第二定律，一个\textcolor{red}{随流体运动的物质体积} $\mathcal{V}(t)$内流体的总动量变化率等于作用于其上的体积力和表面力之和：
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \iiint_{\mathcal{V}(t)} \rho \mathbf{u} \,\mathrm{d}V 
= \iiint_{\mathcal{V}(t)} \rho \mathbf{f} \,\mathrm{d}V + \iint_{\partial \mathcal{V}(t)} \boldsymbol{\sigma} \cdot \mathbf{n} \,\mathrm{d}S
\end{equation}
其中 $\rho$ 为密度，$\mathbf{u}$ 为速度，$\mathbf{f}$ 为单位质量体积力，$\boldsymbol{\sigma}$ 为应力张量，$\mathbf{n}$ 为控制体表面的外法线单位向量。

左侧由于$\rho \mathrm{d}V$ 在随体运动（拉格朗日观点）中保持不变，右侧使用奥--高定理，
得到动量方程的积分形式：
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \iiint_{\mathcal{V}(t)} \rho \mathbf{u} \,\mathrm{d}V 
= \boxed{\iiint_{\mathcal{V}(t)} \rho \frac{\mathrm{d}\mathbf{u}}{\mathrm{d}t} \,\mathrm{d}V
= \iiint_{\mathcal{V}(t)} \left(\rho \mathbf{f} + \nabla \cdot \boldsymbol{\sigma}\right) \,\mathrm{d}V
}\end{equation}

由于物质体积 $\mathcal{V}(t)$ 是任意的，得到局部的微分形式：
\begin{equation}
\rho \frac{\mathrm{d}\mathbf{u}}{\mathrm{d}t} 
= \rho \mathbf{f} + \nabla \cdot \boldsymbol{\sigma}
\label{eq:motion_local}
\end{equation}

将应力张量分解式~\eqref{eq:stress_composition}入式~\eqref{eq:motion_local}，得到：
\begin{equation}
\rho \frac{\mathrm{d}\mathbf{u}}{\mathrm{d}t} 
= \rho \mathbf{f} - \nabla p + \nabla \cdot \boldsymbol{\tau}
\label{eq:motion_local_pressure}
\end{equation}

上面是适用于任意连续介质的拉格朗日观点下运动方程，下面是欧拉观点下得到的运动方程。
将物质导数展开 $\mathrm{d}/\mathrm{d}t = \partial/\partial t + \mathbf{u}\cdot\nabla$，
得到欧拉观点下任意连续介质的运动方程：
\begin{equation}
\rho \left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla \mathbf{u} \right) 
= \rho \mathbf{f} - \nabla p + \nabla \cdot \boldsymbol{\tau}
\label{eq:eulerian_general}
\end{equation}

将牛顿流体的本构方程~\eqref{eq:constitutive_newtonian}代入式~\eqref{eq:eulerian_general}，
得到纳维-斯托克斯方程：
\begin{equation}
\rho \left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla \mathbf{u} \right) 
= \rho \mathbf{f} - \nabla p + \mu \nabla^2 \mathbf{u} + \left( \lambda + \frac{\mu}{3} \right)
 \nabla (\nabla\cdot\mathbf{u})
\label{eq:ns_compressible}
\end{equation}

若流体为不可压缩（$\nabla\cdot\mathbf{u}=0$），则体积黏度 $\lambda$ 项消失，
得不可压缩纳维-斯托克斯方程：
\begin{equation}
\rho \left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla \mathbf{u} \right) 
= \rho \mathbf{f} - \nabla p + \mu \nabla^2 \mathbf{u}
\label{eq:ns_incompressible}
\end{equation}

当流体黏性可忽略时（$\mu = 0$，$\boldsymbol{\tau} = 0$），式~\eqref{eq:eulerian_general}退化为欧拉方程：
\begin{equation}
\rho \left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla \mathbf{u} \right)
 = \rho \mathbf{f} - \nabla p
\label{eq:euler_incompressible}
\end{equation}

下面将从欧拉观点下的微分形式运动方程~\eqref{eq:eulerian_general}出发，推导其散度形式。

利用连续性方程 $\partial\rho/\partial t + \nabla\cdot(\rho\mathbf{u}) = 0$，将左侧第一项展开：
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \rho \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} = \frac{\partial}{\partial t}(\rho \mathbf{u}) - \mathbf{u}\frac{\partial \rho}{\partial t}
= \frac{\partial}{\partial t}(\rho \mathbf{u}) + \mathbf{u}\,\nabla\cdot(\rho\mathbf{u}).
\end{aligned}
\end{equation}

将左侧第二项（对流项） $\rho(\mathbf{u}\cdot\nabla)\mathbf{u}$展开：
\begin{equation}
\rho(\mathbf{u}\cdot\nabla)\mathbf{u} 
= \rho u_j \frac{\partial u_i}{\partial x_j}
= \frac{\partial}{\partial x_j}(\rho u_i u_j) - u_i \frac{\partial}{\partial x_j}(\rho u_j)
= \nabla\cdot(\rho \mathbf{u}\otimes\mathbf{u}) - \mathbf{u}\,\nabla\cdot(\rho\mathbf{u})
\end{equation}
其中 $\mathbf{u}\otimes\mathbf{u}$ 表示并矢。

代入方程~\eqref{eq:eulerian_general}的左侧，得到：
\begin{equation}
\rho \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} + \rho(\mathbf{u}\cdot\nabla)\mathbf{u}
= \frac{\partial}{\partial t}(\rho \mathbf{u}) + \nabla\cdot(\rho \mathbf{u}\otimes\mathbf{u})
= \rho \mathbf{f} - \nabla p + \nabla \cdot \boldsymbol{\tau}
\end{equation}

将所有含散度的项移到右侧，整理为守恒律形式：
\begin{equation}\label{eq:momentum_conservation}
\frac{\partial}{\partial t}(\rho \mathbf{u})
= -\nabla\cdot(\rho \mathbf{u}\otimes\mathbf{u} + p\mathbf{I} - \boldsymbol{\tau}) + \rho \mathbf{f}
\quad \text{或} \quad
\frac{\partial}{\partial t}(\rho u_i) = -\frac{\partial}{\partial x_j}\left(\rho u_i u_j + p\delta_{ij} - \sigma'_{ij}\right) + \rho f_i
\end{equation}

\begin{definition}[动量通量张量 $\boldsymbol{\Pi}$]
    \begin{equation}
    \boldsymbol{\Pi} = \rho \mathbf{u}\otimes\mathbf{u} + p\mathbf{I} - \boldsymbol{\tau}
    \quad \text{或} \quad
    \Pi_{ij} = \rho u_i u_j + p\delta_{ij} - \sigma'_{ij}
    \end{equation}
其中各项的物理含义为：
\begin{itemize}
    \item $\rho u_i u_j$：由流体宏观运动携带的动量通量（对流项）；
    \item $p\delta_{ij}$：由压力传递的动量通量（各向同性挤压）；
    \item $-\sigma'_{ij}$：由黏性应力传递的动量通量（切向和法向黏性应力）。
\end{itemize}
\end{definition}

积分形式的运动方程详见~\eqref{sec:conservation}节守恒律。

\paragraph{动能守恒方程}
不可压缩流体动能守恒方程、伯努利方程以及势流伯努利方程详见~\eqref{sec:conservation}节守恒律。

\paragraph{气体状态方程}
详见热力学与统计物理部分。由于热力学中的$\alpha$、$\beta$ 和$\kappa_s$，
它们的名称在工程、物理和化学教材中存在多种叫法，极易混淆。因此在本笔记中名称规定如下表：
\begin{table}[h]
\centering
\caption{三个热力学响应函数}
\label{tab:thermo_response_coefficient}
\begin{tabular}{c c c l}
\toprule
\textbf{符号} & \textbf{数学表达式} & \textbf{标准名称（本笔记使用）} & \textbf{别名} \\
\midrule
$\alpha$ 
& $\displaystyle \frac{1}{V} \left(\frac{\partial V}{\partial T}\right)_p$ 
& 体膨胀系数 (Cubic Expansion Coefficient) 
& \makecell{热膨胀系数、体积热膨胀系数、\\ 等压热膨胀系数} \\

$\beta$ 
& $\displaystyle \frac{1}{p} \left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_V$ 
& 等容压力系数 (Isochoric Pressure Coefficient) 
& \makecell{压力系数、热压力系数}\\

$\kappa_s$ 
& $\displaystyle -\frac{1}{V} \left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_S$ 
& 等熵压缩系数 (Isentropic Compressibility) 
& \makecell{绝热压缩系数、定熵压缩率、\\ 纵向压缩系数} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{无量纲数及其无量纲方程}
这些无量纲数源自守恒方程的无量纲化过程。
本小节按所表征的物理问题类型对无量纲数分类，并给出各无量纲数所满足的无量纲守恒方程。

\subsubsection{输运现象中的扩散与对流竞争}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{输运现象中的扩散与对流竞争}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{无量纲数} & \textbf{定义} & \textbf{物理含义} \\
\hline
雷诺数 ($Re$) & $\dfrac{UL}{\nu}$ & 惯性力 / 黏性力；动量对流率 / 动量扩散率 \\
\hline
施密特数 ($Sc$) & $\dfrac{\nu}{D_m}$ & 动量扩散率 / 质量扩散率 \\
\hline
普朗特数 ($Pr$) & $\dfrac{\nu}{\kappa}$ & 动量扩散率 / 热量扩散率 \\
\hline
刘易斯数 ($Le$) & $\dfrac{\kappa}{D_m}$ & 热量扩散率 / 质量扩散率 \\
\hline
佩克莱数 ($Pe$) & $\dfrac{UL}{D_m} = Re \cdot Sc$ & 质量对流率 / 质量扩散率 \\
\hline
热佩克莱数 ($Pe_\theta$) & $\dfrac{UL}{\kappa} = Re \cdot Pr$ & 热量对流率 / 热量扩散率 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

选取如下特征尺度：长度 $L$、速度 $U$、来流密度 $\rho_\infty$、来流温度 $T_\infty$、来流黏度 $\mu_\infty$、导热系数 $k_\infty$、等压比热 $c_{p,\infty}$、扩散系数 $D_{m,\infty}$。
特征时间取 $L/U$，特征压力取 $\rho_\infty U^2$。定义无量纲变量：
\begin{align*}
    \rho^* = \frac{\rho}{\rho_\infty}, \quad 
    \mathbf{u}^* = \frac{\mathbf{u}}{U}, \quad 
    T^* = \frac{T}{T_\infty}, \quad 
    p^* = \frac{p}{\rho_\infty U^2}, \quad 
    t^* = \frac{t}{L/U}, \quad 
    \nabla^* = L\nabla 
\end{align*}
物性参数的无量纲形式为 $\mu^* = \mu/\mu_\infty$，$k^* = k/k_\infty$，$c_p^* = c_p/c_{p,\infty}$，$D^* = D_m/D_{m,\infty}$，$\beta^* = \frac{\beta}{\beta_\infty}$。对理想气体，常可假设 $c_p^*=1$ 等。

\paragraph{动量方程与雷诺数 $Re$}
可压缩动量方程~\eqref{eq:momentum_conservation}（忽略体积力）：
\begin{equation}
    \frac{\partial (\rho \mathbf{u})}{\partial t} + \nabla \cdot (\rho \mathbf{u} \mathbf{u}) = -\nabla p + \nabla \cdot \boldsymbol{\tau} ,
    \quad \boldsymbol{\tau} = \mu \left[ \nabla \mathbf{u} + (\nabla \mathbf{u})^\mathrm{T} - \frac{2}{3}(\nabla \cdot \mathbf{u})\mathbf{I} \right]
\end{equation}
将无量纲变量代入方程左侧：
\begin{gather*}
\frac{\partial (\rho^* \mathbf{u}^*)}{\partial t^*} + \nabla^* \cdot (\rho^* \mathbf{u}^* \mathbf{u}^*) = -\nabla^* p^* + \frac{1}{Re} \nabla^* \cdot \boldsymbol{\tau}^* 
,\quad Re := \frac{\rho_\infty U L}{\mu_\infty}
\end{gather*}


\paragraph{能量方程与热佩克莱数 $Pe_\theta$ 及普朗特数 $Pr$}
对于一般简单流体（\textcolor{red}{不考虑非守恒体积力和化学反应}），可以从通用的温度形式能量方程出发：
\begin{equation}
    \rho c_p \left( \frac{\partial T}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla T \right) 
    = \nabla \cdot (k \nabla T) + \beta T \left( \frac{\partial p}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla p \right) + \Phi ,
    \label{eq:energy_general}
\end{equation}
式中 $\beta = -\frac{1}{\rho}\left(\frac{\partial \rho}{\partial T}\right)_p$ 为热膨胀系数，对于理想气体，$\beta = 1/T$；
耗散函数 $\Phi = \boldsymbol{\tau} : \nabla \mathbf{u}$。
\begin{note}
    \href{https://github.com/nobodyMa/nobodyMa_note_review_Fluiddynamics/blob/main/%E8%A1%A5%E5%85%85/%E7%AE%80%E5%8D%95%E6%B5%81%E4%BD%93%E7%9A%84%E8%83%BD%E9%87%8F%E6%96%B9%E7%A8%8B.pdf}{简单流体的能量方程推导}，
    \href{https://github.com/nobodyMa/nobodyMa_note_review_Fluiddynamics/blob/main/%E8%A1%A5%E5%85%85/%E8%80%97%E6%95%A3%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%AE%9A%E4%B9%89.pdf}{耗散函数定义及其物理本质}。
\end{note}


将无量纲变量代入方程 ~\eqref{eq:energy_general} 各项，乘以特征因子 $\dfrac{L}{\rho_\infty c_{p,\infty} T_\infty U}$，整理得到：
\begin{equation}
    \rho^* c_p^* \left( \frac{\partial T^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* T^* \right) 
    = \frac{1}{Re\,Pr} \nabla^* \cdot (k^* \nabla^* T^*)
    + B\,Ec \left( \frac{\partial p^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* p^* \right) 
    + \frac{Ec}{Re} \Phi^*
    \label{eq:energy_nondim_general}
\end{equation}
其中：
\begin{align*}
    Re = \frac{\rho_\infty U L}{\mu_\infty}, \quad 
    Pr = \frac{\mu_\infty c_{p,\infty}}{k_\infty}, \quad 
    Ec = \frac{U^2}{c_{p,\infty} T_\infty},\quad
    B = \beta_\infty T_\infty
\end{align*}

对于理想气体，$c_{p,\infty} = \dfrac{\gamma R}{\gamma-1}$，音速 $c_\infty = \sqrt{\gamma R T_\infty}$，故
\begin{equation}
    Ec = \frac{U^2}{\frac{\gamma R}{\gamma-1} T_\infty} = (\gamma-1) \frac{U^2}{\gamma R T_\infty} = (\gamma-1) Ma^2
\end{equation}
其中 $Ma := U/c_\infty$ 为马赫数。因此能量方程中自然出现了由 $Ma$ 和 $Pr$ 控制的各项。

\begin{derivative}

    左侧：
\begin{align*}
    \rho c_p \frac{\partial T}{\partial t} &= \rho_\infty c_{p,\infty} \rho^* c_p^* \frac{T_\infty}{L/U} \frac{\partial T^*}{\partial t^*} 
    = \frac{\rho_\infty c_{p,\infty} T_\infty U}{L} \rho^* c_p^* \frac{\partial T^*}{\partial t^*} \\
    \rho c_p \mathbf{u}\cdot\nabla T &= \rho_\infty c_{p,\infty} \rho^* c_p^* U \frac{T_\infty}{L} \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* T^*
    = \frac{\rho_\infty c_{p,\infty} T_\infty U}{L} \rho^* c_p^* \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* T^* 
\end{align*}
右侧热传导项：
\begin{equation*}
    \nabla \cdot (k \nabla T) = \frac{1}{L} \nabla^* \cdot \left( k_\infty k^* \frac{T_\infty}{L} \nabla^* T^* \right) 
    = \frac{k_\infty T_\infty}{L^2} \nabla^* \cdot (k^* \nabla^* T^*) 
\end{equation*}
压力功项：
\begin{align*}
    \beta T \left( \frac{\partial p}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla p \right) 
    &= (\beta_\infty \beta^*) (T_\infty T^*) \cdot \frac{\rho_\infty U^3}{L} \left( \frac{\partial p^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* p^* \right) 
    \\&= \frac{\rho_\infty U^3 \beta_\infty T_\infty}{L} \, \beta^* T^* \left( \frac{\partial p^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* p^* \right)
\end{align*}
\begin{align*}
    \frac{\partial p}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla p 
    = \frac{\rho_\infty U^2}{L/U} \frac{\partial p^*}{\partial t^*} + U \mathbf{u}^* \cdot \frac{1}{L} \rho_\infty U^2 \nabla^* p^* 
    = \frac{\rho_\infty U^3}{L} \left( \frac{\partial p^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* p^* \right) 
\end{align*}
耗散项：
\begin{equation*}
    \Phi = \boldsymbol{\tau} : \nabla \mathbf{u} = \frac{\mu_\infty U^2}{L^2} \boldsymbol{\tau}^* : \nabla^* \mathbf{u}^* 
\end{equation*}
\end{derivative}


\paragraph{组分方程与佩克莱数 $Pe$ 及施密特数 $Sc$}
组分输运方程为（\textcolor{red}{无化学反应}）：
\begin{equation}
\frac{\partial C}{\partial t} + \mathbf{u} \cdot \nabla C = D_m \nabla^2 C
\end{equation}
引入无量纲浓度 $c = (C - C_0)/\Delta C$，无量纲化后得：
\begin{equation}
\frac{\partial c}{\partial t^*} + \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* c = \frac{1}{Pe} \nabla^{*2} c
\end{equation}
其中 $Pe = UL/D_m$ 为佩克莱数，表征质量对流与质量扩散之比。利用 $Pe = Re \cdot Sc$，方程可改写为：
\begin{equation}
\frac{\partial c}{\partial t^*} + \mathbf{u}^* \cdot \nabla^* c = \frac{1}{Re \cdot Sc} \nabla^{*2} c
\end{equation}
此形式将施密特数 $Sc = \nu/D_m$ 显式引入，体现动量扩散与质量扩散之比。

\paragraph{刘易斯数 $Le$ 的导出}
刘易斯数 $Le = \kappa/D_m = Sc/Pr$ 是纯物性参数之比，连接温度场与浓度场的桥梁。
比较能量方程和组分方程的无量纲形式可以看出，当 $Le = 1$ 时，两者具有相同的扩散系数，温度场和浓度场在相同边界条件下具有相似的分布规律。


\subsubsection{非定常与波动效应}

选取如下特征尺度：对于斯特劳哈尔数，特征时间取 $1/f$（$f$ 为涡脱落特征频率），特征压力取 $\rho_\infty U^2$；对于斯托克斯数，特征时间取 $1/\omega$（$\omega$ 为振荡角频率），因黏性主导，特征压力取 $\mu_\infty U/L$。定义无量纲变量：
\begin{align*}
    \mathbf{u}^* = \frac{\mathbf{u}}{U}, \quad 
    \nabla^* = L\nabla ,\quad 
    \rho^* = \frac{\rho}{\rho_\infty}, \quad 
    \mu^* = \frac{\mu}{\mu_\infty}.
\end{align*}
对于斯特劳哈尔数情形，$t^* = t f$，$p^* = \dfrac{p}{\rho_\infty U^2}$；对于斯托克斯数情形，$t^* = \omega t$，$p^* = \dfrac{p}{\mu_\infty U/L}$。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{非定常与波动效应中的无量纲数}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{无量纲数} & \textbf{定义} & \textbf{物理含义} \\
\hline
斯特劳哈尔数 ($Sr$) & $\dfrac{fL}{U}$ & 局部非定常惯性力 / 对流惯性力\\
\hline
斯托克斯数 ($St$) & $\dfrac{\omega L^2}{\nu} = \dfrac{2\pi L^2}{\nu T}$
 & \makecell{黏性扩散特征时间 / 流动参数变化特征时间；\\流动非定常项强度 / 黏度扩散项强度} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{不可压缩非定常动量方程与斯特劳哈尔数 $Sr$ }
不可压缩 Navier--Stokes 方程~\eqref{eq:ns_incompressible}（忽略体积力）为
\begin{equation}
    \rho \left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla\mathbf{u} \right) = -\nabla p + \mu \nabla^2 \mathbf{u}
\end{equation}
将无量纲变量代入，两边除以 $\rho_\infty U^2/L$：
\begin{gather*}
    \rho_\infty \rho^* \left(U f \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*}+ \frac{U^2}{L} \mathbf{u}^*\cdot\nabla^*\mathbf{u}^*
\right)=-\frac{\rho_\infty U^2}{L} \nabla^* p^*+ \mu_\infty \mu^* \frac{U}{L^2} \nabla^{*2} \mathbf{u}^*
\\
    \frac{fL}{U} \rho^* \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} + \rho^* \mathbf{u}^*\cdot\nabla^*\mathbf{u}^* = -\nabla^* p^* + \frac{\mu^*}{Re} \nabla^{*2}\mathbf{u}^*,
\end{gather*}
\begin{equation}
    Sr \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^*\cdot\nabla^*\mathbf{u}^* = -\nabla^* p^* + \frac{1}{Re} \nabla^{*2}\mathbf{u}^*.
    \label{eq:ns_nondim_Sr}
\end{equation}
其中 $Re := \dfrac{\rho_\infty U L}{\mu_\infty}$，\(Sr := \dfrac{fL}{U}\)。对于常密度流动，$\rho^* = 1$。

$Sr$不是很依赖特征速度\(U\)，量级大约为\(1\)，因此涡脱落的频率\(f\)正比于特征速度\(U\)。
同时当 $Sr \sim 1$ 时，局部非定常惯性力与对流惯性力量级相当，涡脱落频率由 $Sr$ 决定。
若 $Sr \ll 1$，流动可视为准定常，时间导数项退化为零，恢复到定常 N--S 方程的无量纲形式。

\paragraph{斯托克斯数 $St$ 与振荡黏性流动}

当流动由高频小振幅振荡驱动时，对流项 $\mathbf{u}\cdot\nabla\mathbf{u}$ 相比非定常项可忽略，方程~\eqref{eq:ns_incompressible} 退化为线性的 Stokes 方程：
\begin{equation}
    \rho \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} = -\nabla p + \mu \nabla^2 \mathbf{u}.
    \label{eq:stokes}
\end{equation}
将无量纲变量代入，两边除以 $\mu_\infty U/L^2$：
\begin{gather*}
    \rho_\infty \rho^* U \omega \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} = -\frac{\mu_\infty U}{L^2} \nabla^* p^*
    +\mu_\infty \mu^* \frac{U}{L^2} \nabla^{*2}\mathbf{u}^*\\
    \frac{\rho_\infty \omega L^2}{\mu_\infty} \rho^* \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} = -\nabla^* p^* + \mu^* \nabla^{*2}\mathbf{u}^*\\
        \frac{\rho_\infty \omega L^2}{\nu_\infty} \rho^* \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} = -\nabla^* p^* + \mu^* \nabla^{*2}\mathbf{u}^*\\
\end{gather*}
\begin{equation}
    St \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} = -\nabla^* p^* + \nabla^{*2}\mathbf{u}^*.
    \label{eq:unsteady_stokes_nondim}
\end{equation}
其中\(St := \dfrac{\omega L^2}{\nu} = \dfrac{2\pi L^2}{\nu T}\)，$\nu = \mu/\rho$ 为运动黏度，$T = 2\pi/\omega$ 为振荡周期。对于常物性流体，$\rho^* = 1$，$\mu^* = 1$，$\nu = 1$。

$St$ 的物理意义为黏性扩散特征时间 $\tau_\nu = L^2/\nu$ 与流动参数变化特征时间 $\tau_t = 1/\omega$ 之比：
\begin{equation}
    St = \frac{L^2/\nu}{1/\omega} = \frac{\tau_\nu}{\tau_t}.
\end{equation}
当 $St \ll 1$（$\tau_\nu \ll \tau_t$），黏性扩散瞬间完成，非定常项可忽略，流动准定常，此时方程~\eqref{eq:unsteady_stokes_nondim} 退化为定常 Stokes 方程
\begin{equation}
    0 = -\nabla^* p^* + \nabla^{*2}\mathbf{u}^*.
\end{equation}
当 $St \gg 1$（$\tau_\nu \gg \tau_t$），涡量扩散仅能穿透有限深度，形成振荡边界层（Stokes 层），其穿透深度量级为
\begin{equation}
    \delta \sim \frac{L}{\sqrt{St}} \sim \sqrt{\frac{\nu}{\omega}}.
\end{equation}
在 $St \gg 1$ 的极限下，核心区流动近似无黏有势，黏性效应局限于近壁面的 Stokes 层内。


\subsubsection{界面与毛细效应}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{界面与毛细效应中的无量纲数}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{无量纲数} & \textbf{定义} & \textbf{物理含义} \\
\hline
邦德数 ($Bo$) & $\dfrac{\Delta\rho \, g L^2}{\gamma}$ & 重力 / 表面张力\\
\hline
毛细数 ($Ca$) & $\dfrac{\eta U}{\gamma}$ & 黏性力 / 表面张力 \\
\hline
韦伯数 ($We$) & $\dfrac{\rho U^2 L}{\gamma}$ & 惯性力 / 表面张力 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

考虑不可压缩流动，控制方程为连续性方程~\eqref{eq:continuity_incompressible} 和欧拉方程~\eqref{eq:eulerian_general}，
并取牛顿本构~\eqref{eq:constitutive_newtonian}。在气液界面处，法向应力满足 Young--Laplace 条件（忽略表面张力梯度）：
\begin{equation}
    -p + \boldsymbol{\tau}_{nn} = -\gamma (\nabla \cdot \mathbf{n})
    \label{eq:young_laplace}
\end{equation}
其中 $\mathbf{n}$ 为界面单位法向量（指向气相），$\nabla \cdot \mathbf{n}$ 为界面平均曲率（主曲率之和）。
% 重力作为体积力 $\mathbf{f} = \mathbf{g}$ 计入。

特征尺度选取：
长度尺度 $L$（液滴半径、射流直径或毛细长度量级的特征尺度），速度尺度 $U$，压力尺度则视主导平衡的因素选取：
\begin{itemize}
    \item 邦德数源于静力学平衡，压力尺度取 $\Delta\rho g L$ 或 $\gamma/L$；
    \item 毛细数源于黏性－表面张力竞争，压力尺度取 $\mu U/L$（黏性应力尺度）；
    \item 韦伯数源于惯性－表面张力竞争，压力尺度取 $\rho U^2$。
\end{itemize}

\paragraph{重力--表面张力平衡方程与邦德数 $Bo$}

忽略流动（$U=0$），动量方程~\eqref{eq:eulerian_general} 退化为静力学平衡方程
\[
0 = \rho \mathbf{g} - \nabla p + \nabla \cdot \boldsymbol{\tau} 
\quad\Rightarrow\quad 
\nabla p = \rho \mathbf{g}
\]
从静力学平衡出发，可以自然地得出重力的特征压力尺度 $\Delta\rho g L$，其中 $\Delta\rho = \rho_{\text{l}} - \rho_{\text{g}}$ 为液体与气体密度差。

界面条件~\eqref{eq:young_laplace} 成为
\[
p_{\text{l}} - p_{\text{g}} = \gamma (\nabla \cdot \mathbf{n})
\]

注意到\(n^* = \frac{\frac{1}{L}\nabla^* F}{\left |\frac{1}{L}\nabla^* F\right |}\)，无量纲化为
\begin{gather*}
p_{\text{l}}^* - p_{\text{g}}^* = \frac{\gamma}{\Delta\rho g L^{2}} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*)\\
p_{\text{l}}^* - p_{\text{g}}^* = \frac{1}{Bo} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*),\quad
Bo := \frac{\Delta\rho \, g L^{2}}{\gamma}
\end{gather*}

当 $Bo \gg 1$ 时，$1/Bo \to 0$，压力跳跃可忽略，界面形状由重力控制（如平液面）；当 $Bo \ll 1$ 时，表面张力主导，界面趋向于常曲率曲面（如球冠液滴）。$Bo = 1$ 给出了毛细长度
\(\displaystyle l_c = \sqrt{\frac{\gamma}{\Delta\rho g}}\)。
\begin{explain}
    当 $Bo \ll 1$ 时，表面张力远大于重力。这时不再适合用 $\Delta\rho g L$ 作为压力尺度，改用表面张力尺度 $\gamma/L$ 来无量纲化压力。
    在这个新尺度下，重力项会变得极小（量级为 $Bo$），可以在主导近似中忽略。因此，液相内部的压力梯度近似为零
\(
\nabla p \approx 0
\)，即$p_l$ 近似为常数。由于气体密度远小于液体，忽略气体中的静压变化，$p_g$ 可视为常数。
气液界面上的压力跳跃 $\Delta p$ 近似为常数，由 Young-Laplace 方程：
\[
\Delta p = \gamma \nabla \cdot \mathbf{n} = \gamma \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} \right)
\]
得出平均曲率处处相同。
\end{explain}


\paragraph{毛细数 $Ca$ 与低雷诺数湿润动力学}
在黏性主导的低雷诺数流动中，惯性项可略去，方程~\eqref{eq:eulerian_general} 结合~\eqref{eq:constitutive_newtonian} 
及不可压缩条件得到 Stokes 方程。
设单位质量体积力为 $\mathbf{f}$，有
\begin{equation}
    \mathbf{0} = -\nabla p + \eta \nabla^2 \mathbf{u} + \rho \mathbf{f}
\end{equation}

特征压力取黏性力尺度 $\eta U/L$，无量纲化Stokes 方程：
\begin{gather*}
    \mathbf{0} = -\frac{\eta U}{L^2}\nabla^* p^* + \frac{\eta U}{L^2}\nabla^{*2} \mathbf{u}^* + \rho f \hat{\mathbf{f}}^*
\\
    \mathbf{0} = -\nabla^* p^* + \nabla^{*2} \mathbf{u}^* + \frac{\rho f L^2}{\eta U} \hat{\mathbf{f}}^*
\end{gather*}
其中 $\hat{\mathbf{f}}^*$ 为体积力方向的单位矢量，$f = |\mathbf{f}|$。若体积力可忽略（如微小尺度\(\frac{\rho f L^2}{\eta U} \ll 1\)），则简化为
\[
\mathbf{0} = -\nabla^* p^* + \nabla^{*2} \mathbf{u}^*
\]

界面条件仍为~\eqref{eq:young_laplace}，法向应力跳跃条件为
\[
-p_{\text{l}} + 2\eta \frac{\partial u_n}{\partial n} + p_{\text{g}} = -\gamma (\nabla \cdot \mathbf{n})
\]
其中 $u_n = \mathbf{u} \cdot \mathbf{n}$。

无量纲化为
\begin{gather*}
    -\frac{\eta U}{L} p_{\text{l}}^* + \frac{\eta U}{L} \cdot 2\frac{\partial u_n^*}{\partial n^*} + \frac{\eta U}{L} p_{\text{g}}^*
    = -\frac{\gamma}{L} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*)\\
    -(p_{\text{l}}^* - p_{\text{g}}^*) + 2\frac{\partial u_n^*}{\partial n^*} = -\frac{\gamma}{\eta U} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*)\\
    -(p_{\text{l}}^* - p_{\text{g}}^*) + 2\frac{\partial u_n^*}{\partial n^*} = -\frac{1}{Ca} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*),\quad
    Ca := \frac{\eta U}{\gamma}
\end{gather*}

当 $Ca \ll 1$ 时，表面张力远强于黏性力，界面形状由 Young-Laplace 方程主导，变形极小；
当 $Ca \gg 1$ 时，黏性力主导，表面张力难以维持界面形状，界面可被大幅拉伸。

\paragraph{韦伯数 $We$ 与惯性主导的界面变形}

在液滴撞击等问题中，惯性力与表面张力竞争，黏性的影响往往次要。忽略黏性和体积力，方程~\eqref{eq:eulerian_general} 退化为 Euler 方程
\begin{equation}
    \rho \left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} + \mathbf{u}\cdot\nabla\mathbf{u} \right) = -\nabla p.
\end{equation}
界面条件~\eqref{eq:young_laplace} 中黏性法向应力消失，成为
\[
p_{\text{l}} - p_{\text{g}} = \gamma (\nabla \cdot \mathbf{n}).
\]
特征压力取惯性力尺度 $\rho U^2$，无量纲化上述方程，验证压力尺度的选择是自洽的：
\begin{gather}
    \rho \frac{U^2}{L}\left(\frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^*\cdot\nabla^*\mathbf{u}^*\right) = -\frac{\rho U^2}{L}\nabla^* p^*
\\
    \frac{\partial \mathbf{u}^*}{\partial t^*} + \mathbf{u}^*\cdot\nabla^*\mathbf{u}^* = -\nabla^* p^*
    \label{eq:euler_nondim}
\end{gather}


界面条件无量纲化
\begin{gather*}
    \rho U^2 p_{\text{l}}^* - \rho U^2 p_{\text{g}}^* = \frac{\gamma}{L} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*)\\
    p_{\text{l}}^* - p_{\text{g}}^* = \frac{\gamma}{\rho U^2 L} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*)\\
    p_{\text{l}}^* - p_{\text{g}}^* = \frac{1}{We} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*),\quad
    We := \frac{\rho U^2 L}{\gamma}
\end{gather*}
当 $We \ll 1$ 时，表面张力使界面刚性化，流动近似为绕刚体流动；当 $We \gg 1$ 时，惯性力足以克服表面张力，导致液滴破碎、雾化等现象。Rayleigh--Plateau 不稳定性分析中，由~\eqref{eq:euler_nondim} 和界面条件的线性化，可得无量纲增长率 $\sigma^* = \sigma \sqrt{\rho L^3/\gamma}$ 正是以 $We$ 为基本参数。

\paragraph{三者之间的关联}

邦德数 $Bo$、毛细数 $Ca$ 和韦伯数 $We$ 可相互转化。注意到 $Ca = \eta U/\gamma$ 以及 $Re = \rho U L/\eta$，有
\[
We = \frac{\rho U^2 L}{\gamma} = \frac{\rho U L}{\eta} \cdot \frac{\eta U}{\gamma} = Re \cdot Ca.
\]

若同时保留惯性、黏性与表面张力，取惯性压力尺度 $\rho U^2$，完整的无量纲法向应力条件可写为
\begin{equation}
    -(p_{\text{l}}^* - p_{\text{g}}^*) + \frac{2}{Re}\,\frac{\partial u_n^*}{\partial n^*} = -\frac{1}{We} (\nabla^* \cdot \mathbf{n}^*),
    \label{eq:full_normal_stress}
\end{equation}
其中各项的相对重要性由 $Re$ 和 $We$（或 $Ca$）决定：$Re \gg 1$ 时黏性项可略，由 $We$ 主导；
$Re \ll 1$ 时惯性项可略，黏性力与表面张力之比由 $Ca$ 度量。


























%  ↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑↑ 正文部分
\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi